\section{Capítulo II: Aspectos técnicos y arquitectura de la red}
En este segundo capítulo de la monografía se abordarán los aspectos técnicos y tecnológicos más relevantes de la Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica (RDNFO), con el propósito de comprender cuáles fueron los retos durante su desarrollo y bajo qué objetivos de conectividad se diseñó este proyecto. Para ello, primero analizaremos los componentes físicos de la red y el uso de la tecnología de multiplexación DWDM para maximizar su capacidad de transmisión. Luego, se examinará la arquitectura y cobertura del sistema, detallando su topología en anillos y cómo se planificó su interconexión con las redes regionales a nivel nacional. Finalmente, abordaremos el modelo de operación mayorista bajo el rol de "operador de operadores" y cómo la estructura de tarifa única influyó en su viabilidad dentro del mercado de telecomunicaciones.
\subsection{Componentes tecnológicos y medio físico}
\subsubsection{Características de la fibra óptica y métodos de tendido}
Para cumplir con las altas exigencias de conectividad nacional, la Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica (RDNFO) se estructuró a partir de fibra óptica monomodo de 48 hilos. La elección de este medio físico responde a su rendimiento crítico para el transporte de grandes flujos de datos a través de distancias extensas, minimizando la degradación de la señal en el trayecto. En los lineamientos técnicos del Ministerio de Energía y Minas (MINEM, 2011) se establece que este despliegue se alinea con los estándares internacionales ITU-T G.652.D e ITU-T G.655. Dichas recomendaciones internacionales definen las propiedades ópticas obligatorias para infraestructuras de transporte de banda ancha, regulando variables clave como la atenuación geométrica, la dispersión cromática y el coeficiente de dispersión por modo de polarización con el fin de asegurar la estabilidad operativa del sistema. Al respecto, Chávez (2016) complementa que el soporte físico empleado consiste en un cable dieléctrico autosoportado (ADSS) con núcleo seco y gel de relleno; este diseño técnico aísla el medio de la humedad ambiental e impide fenómenos de inducción eléctrica, debido a la ausencia total de componentes metálicos en su estructura.

En lo que respecta al despliegue de la infraestructura a lo largo del territorio, el proyecto priorizó el tendido aéreo mediante el aprovechamiento de los activos existentes de las redes de transmisión y distribución de electricidad. Esta estrategia facilitó la instalación del cable ADSS sobre la postación y las torres de alta y media tensión en funcionamiento, lo cual contrajo significativamente los costos de inversión y los plazos de ejecución que hubiese demandado una canalización subterránea. El marco técnico del MINEM (2011) advierte que la ingeniería de detalle y la selección del cableado debieron calcular vectores de resistencia ante la tensión mecánica, la velocidad del viento, la presencia de hielo, la radiación ultravioleta y la humedad. Finalmente, como destaca el marco normativo peruano a través de la Ley N.° 29904, este enfoque de compartición de infraestructura resultó determinante para sortear las barreras geográficas del país, permitiendo un despliegue rápido y eficiente que sentó las bases para la universalización del acceso a la banda ancha.
\subsubsection{Tecnología de multiplexación DWDM y capacidad de transmisión}
La optimización del medio físico se logra mediante la implementación de la multiplexación por división densa de longitud de onda (DWDM). Como explica Agrawal (2012), esta tecnología de transmisión óptica multiplica la capacidad operativa de la fibra al hacer viable el envío simultáneo de múltiples señales luminosas sobre un mismo hilo, asignando a cada una de ellas una longitud de onda diferenciada. Dado que cada longitud de onda opera de forma independiente, es posible maximizar el rendimiento de la red sin incurrir en el gasto de instalar nuevos enlaces físicos. Para que este proceso sea viable, Keiser (2011) señala que la arquitectura DWDM requiere una cadena de componentes críticos como multiplexores, demultiplexores, transpondedores y amplificadores ópticos de fibra dopada con erbio (EDFA), dispositivos que de forma conjunta unifican, segregan, adaptan y potencian las señales para lograr transmisiones de alta velocidad a grandes distancias de manera segura.

El atributo más destacable de la tecnología DWDM es su escalabilidad modular. De acuerdo con las perspectivas de Keiser (2011), la capacidad general de un enlace puede expandirse progresivamente habilitando canales ópticos adicionales sobre la misma fibra, prescindiendo de modificaciones estructurales en la planta externa. Por esta razón, la Unión Internacional de Telecomunicaciones (ITU-T, 2020) reconoce que los sistemas DWDM, capaces de alcanzar tasas de transferencia en la escala de los terabits por segundo, se han consolidado como el estándar tecnológico predominante para las redes troncales (backbone) de los principales operadores globales.

Desde una perspectiva analítica, la capacidad de transmisión representa el volumen máximo de datos que una red puede canalizar por unidad de tiempo. En el ámbito de la ingeniería óptica, esta variable se mide en bits por segundo (bps) y está sujeta tanto a las restricciones físicas del medio como a la eficiencia de las tecnologías de agregación aplicadas. En este sentido, las investigaciones de Agrawal (2012) reafirman que la integración de DWDM expande de forma exponencial el ancho de banda disponible al segmentar la luz en múltiples portadoras independientes. En el plano local, Pacheco y sus coautores (2017) afirman que esta robusta plataforma tecnológica sirve de cimiento para enlazar los Proyectos regionales de Banda Ancha, extendiendo el flujo óptico desde los nodos provinciales hacia los distritos del interior. De este modo, la convergencia de una red de transporte masivo con sistemas de multiplexación de vanguardia actúa como un catalizador social que mitiga la brecha digital y viabiliza servicios críticos como la teleeducación, la telesalud y el gobierno electrónico.
\subsection{Arquitectura de red y cobertura geográfica}
\subsubsection{Topología en anillos, nodos y redundancia del sistema}
La configuración arquitectónica de una red nacional demanda una planificación lógica y física rigurosa de sus enlaces y nodos de conmutación. En el análisis de infraestructura desarrollado por Pacheco y otros investigadores (2017), se evidencia que el diseño de una red backbone como la RDNFO debe responder a exigencias estrictas de alta disponibilidad, adaptabilidad al crecimiento del tráfico y resiliencia ante contingencias físicas, elementos indispensables para sostener el tráfico de datos del país a través de sus nodos de agregación y transporte.

Por este motivo, los estudios técnicos del Ministerio de Transportes y Comunicaciones (MTC, 2013) detallan que la RDNFO se estructuró bajo una topología de anillos concéntricos. Esta elección arquitectónica provee esquemas de protección automática mediante rutas físicas disjuntas; de este modo, ante una eventual rotura de la fibra o una avería en los equipos terminales de un extremo, los protocolos de enrutamiento desvían de forma instantánea el tráfico en el sentido inverso del anillo, resguardando la continuidad del servicio y minimizando el impacto en los usuarios.

Dentro de este ecosistema, los nodos operan como los centros neurálgicos donde se consolidan y distribuyen los flujos de información interprovinciales. Al integrar capacidades de transporte óptico DWDM y conmutación Metro Ethernet, estas estaciones facilitan la recolección del tráfico de las distintas regiones. Tomando como referencia los reportes del regulador analizados por Pacheco y su equipo (2017), la red despliega un total de 322 nodos distribuidos estratégicamente para asegurar la presencia del estado en las 180 capitales de provincia, configurando la plataforma mayorista sobre la cual se apoyan los operadores privados del mercado.

Finalmente, la resiliencia integral del diseño se encuentra respaldada por métricas contractuales de redundancia. Las directrices de la concesión analizadas por el MTC (2013) exigieron un estándar de disponibilidad anual mínimo del 99,999 % en sus tramos principales, complementado con políticas preventivas de escalabilidad. Entre estas políticas destaca la obligación del operador de ampliar de forma obligatoria la capacidad de cualquier enlace que supere el 75 % de su ocupación, previniendo cuellos de botella y asegurando la calidad de la experiencia a nivel nacional.
\subsubsection{Despliegue nacional e interconexión con las redes regionales}
El despliegue de la RDNFO constituye el hito de infraestructura de telecomunicaciones más ambicioso en la historia republicana del Perú, al erigirse como el sistema troncal que unifica las principales urbes del territorio. Los datos integrados por Pacheco et al. (2017) confirman que la red extiende una planta externa de 13 571 kilómetros de fibra óptica intermetropolitana, logrando una cobertura que abarca 23 departamentos, 180 provincias y 284 distritos. El propósito central de esta vasta malla es proveer facilidades de transporte mayorista a los licenciatarios de servicios públicos, dinamizando la oferta de banda ancha tanto en entornos urbanos como en áreas rurales postergadas.

Sin embargo, el impacto social de la red requirió de un esquema complementario. Para profundizar la penetración del servicio, las políticas sectoriales del MTC (2013) impulsaron la creación de los Proyectos regionales de Banda Ancha. Estos proyectos fueron diseñados para desplegar la red capilar desde los nodos provinciales de la RDNFO hacia las capitales de distrito y centros poblados de menor densidad demográfica, sumando más de 28 000 kilómetros de fibra adicionales para dar cobertura a cerca de 1 600 distritos de todo el país.

Esta articulación se rige por un modelo de transporte estrictamente jerárquico. Tal como sustentan Pacheco y sus colaboradores (2017), la RDNFO ejerce el rol de autopista de información centralizada (backbone), mientras que las redes regionales actúan como las vías de distribución periférica. Esta simbiosis técnica optimiza el tránsito de datos entre regiones, consolida la soberanía tecnológica del país y permite a los microoperadores locales conectarse a un transporte de gran capacidad para comercializar servicios de internet y telefonía con tarifas competitivas.

Adicionalmente, el diseño de la RDNFO contempló su inserción en el ecosistema global mediante nodos de interconexión fronteriza. Los planes maestros del MTC (2013) incluyeron salidas internacionales estratégicas hacia Ecuador (Suyo), Brasil (Iñapari), Bolivia (Desaguadero) y Chile (Tacna). Estos enlaces no solo promueven la integración de redes en Sudamérica, sino que dotan al Perú de rutas de salida internacionales redundantes, elevando la estabilidad del sistema ante catástrofes que afecten los cables submarinos tradicionales.
\subsection{El modelo de operación mayorista}
\subsubsection{Concepto y marco regulatorio del <<Operador de operadores>>}
La arquitectura de negocios de la RDNFO se cimentó de forma exclusiva bajo la modalidad de «Operador de operadores». Bajo los criterios del MTC (2012), este diseño prohíbe explícitamente al concesionario de la red dorsal vender servicios directamente al público usuario, obligándolo a concentrarse de forma única en el arrendamiento de capacidad mayorista a empresas de telecomunicaciones intermedias. Los objetivos de esta separación comercial apuntan a dinamizar la libre competencia, erradicar la duplicidad ineficiente de infraestructura troncal y facilitar el acceso a redes de alta velocidad en zonas geográficas de baja rentabilidad económica donde el sector privado no hubiese invertido de forma independiente.

En el plano normativo, este ecosistema encuentra su soporte legal en la Ley N.° 29904. El análisis de esta norma sancionada por el Congreso de la República del Perú (2012) destaca la declaración de necesidad pública del desarrollo de la banda ancha, dictaminando que la RDNFO debe gestionarse bajo los pilares de acceso abierto, neutralidad de red y no discriminación. Por consiguiente, el operador de la infraestructura está obligado por ley a brindar facilidades de transporte a cualquier empresa solicitante en igualdad de condiciones técnicas y comerciales, impidiendo prácticas de bloqueo y configurando una plataforma neutral dedicada al cierre de la brecha digital.

Este diseño segmenta con claridad las capas del mercado de telecomunicaciones. De acuerdo con las evaluaciones de Pacheco y su equipo (2017), la RDNFO asume la responsabilidad total de la capa de transporte nacional, liberando a los operadores minoristas de la necesidad de financiar redes de larga distancia. De esta manera, las empresas comerciales pueden enfocar sus recursos en optimizar la última milla, masificando los accesos de internet residencial y corporativo en un entorno competitivo y eficiente.
\subsubsection{Estructura de la tarifa única y relación con operadores minoristas}
La estrategia comercial de la RDNFO introdujo como pilar central una tarifa única a nivel nacional para el servicio de transporte de datos. Los estudios de Pacheco et al. (2017) exponen que este instrumento buscó neutralizar el factor de la distancia geográfica en la composición del costo del servicio, garantizando condiciones de competencia homogéneas tanto para un operador en una capital costera como para uno en una provincia amazónica aislada. Al fijar un precio plano independiente del origen y destino del tráfico, el estado buscó viabilizar proyectos comerciales en áreas rurales alejadas, reduciendo de forma drástica las barreras de entrada económicas al mercado.

En términos específicos, el contrato de concesión fijó esta tarifa de transporte mayorista en un valor regulado de 23 dólares estadounidenses por Mbps (sin incluir el Impuesto General a las Ventas). Esta tarifa plana, detallada en las investigaciones de Pacheco y sus coautores (2017), se diseñó con una naturaleza fuertemente promotora, buscando deprimir los precios del mercado mayorista de transporte que en el interior del país resultaban prohibitivos. Con esta estructura, los licenciatarios minoristas pudieron adquirir capacidad a un costo predecible y diseñar ofertas finales accesibles para la población de menores recursos.

Finalmente, la interacción entre la RDNFO y el mercado minorista se consolidó bajo un esquema de estricta complementariedad y no competencia. En cumplimiento con lo dispuesto por el Congreso de la República (2012), la red dorsal se posiciona como un aliado de infraestructura y no como un rival comercial de las empresas operadoras finales. Las conclusiones de Pacheco y su equipo (2017) reafirman que este enfoque de acceso abierto concede a los operadores de última milla el beneficio de utilizar un backbone de terabits sin necesidad de hundir grandes sumas de capital en infraestructura propia, logrando de este modo el fin supremo del proyecto: apalancar la conectividad nacional y robustecer el ecosistema digital del país.
