\section*{Referencias}
\addcontentsline{toc}{section}{Referencias}

\begin{itemize}[leftmargin=1.27cm, itemindent=-1.27cm, label={}, itemsep=12pt, parsep=0pt]
\raggedright

\item Asamblea Nacional de Gobiernos Regionales. (2024, 18 de junio). ANGR preocupada por estancamiento de la inversión en la Red Dorsal. \textit{Gestión}.\\
\url{https://gestion.pe/economia/angr-preocupada-por-estancamiento-de-la-inversion-en-la-red-dorsal-noticia/}

\item Baker, K. (2025). La banda ancha en Latinoamérica: el camino ascendente. \textit{DPL News}.\\
\url{https://dplnews.com/la-banda-ancha-en-latinoamerica-el-camino-ascendente/}

\item Carmen, E. y Carmen, W. (2022). La Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica, oportunidad para el impulso de la Investigación y Educación en el Perú. \textit{Revista CITEK}, (5), 3-9.\\
\url{https://revistas.icte.edu.pe/citek/article/view/28}

\item Channel News Perú. (2023, 22 de noviembre). \textit{La Red Dorsal: Un modelo fallido frente a la urgencia de conectividad digital}.\\
\url{https://channelnewsperu.com/la-red-dorsal-un-modelo-fallido-frente-a-la-urgencia-de-conectividad-digital/}

\item Comisión Económica para América Latina y el Caribe. (2024). \textit{Conectividad, brechas y el impacto desigual de la inteligencia artificial en América Latina}. CEPAL.\\
\url{https://www.rialnet.org/sites/default/files/S1_CEPAL_ESP.pdf}

\item Cuarto Poder. (2021, 23 de mayo). \textit{Red Dorsal Nacional: La obra de fibra óptica que costó millones y casi no se usa} [Video]. YouTube.\\
\url{https://www.youtube.com/watch?v=3fbD6yyRpRI}

\item Gestión. (2018). Osiptel: Estado pagó US\$ 40 millones a concesionaria de red dorsal pese a reducido uso. \textit{Diario Gestión}.\\
\url{https://gestion.pe/economia/osiptel-pago-us-40-millones-concesionaria-red-dorsal-pese-reducido-244120-noticia/}

\item Infobae. (2025). Brecha digital en Perú se reduce a la mitad en cuatro años: 20 mil nuevas antenas rurales llevan internet 4G a miles de familias. \textit{Infobae}.\\
\url{https://www.infobae.com/peru/2025/09/11/brecha-digital-en-peru-se-reduce-a-la-mitad-en-cuatro-anos-20-mil-nuevas-antenas-rurales-llevan-internet-4g-a-miles-de-familias/}

\item Instituto Nacional de Estadística e Informática. (2025). \textit{Estadísticas de las Tecnologías de Información y Comunicación en los hogares} (Informe Técnico). INEI.\\
\url{https://www.inei.gob.pe}

\item Ministerio de Transportes y Comunicaciones. (2022). \textit{Informe final del Grupo de Trabajo Sectorial sobre la Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica}. MTC.\\
\url{https://cdn.www.gob.pe/uploads/document/file/4114391/RDNFO%20GT%20-%20Informe%20Final%2026.10.2022R%5BF%5D.pdf.pdf}

\item Ministerio de Transportes y Comunicaciones. (2023). \textit{Documento de trabajo: propuesta de actualización tarifaria para la Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica}. MTC.\\
\url{https://cdn.www.gob.pe/uploads/document/file/5091553/PROPUESTA%20DE%20ACTUALIZACI%C3%93N%20TARIFARIA%20PARA%20LA%20RED%20DORSAL%20NACIONAL%20DE%20FIBRA%20%C3%93PTICA.pdf?v=1694020457}

\item Ministerio de Transportes y Comunicaciones. (2026). \textit{Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica}. Portal MTC.\\
\url{https://portal.mtc.gob.pe/page_english/front-end/concessions/optical.html}

\item Organismo Supervisor de Inversión Privada en Telecomunicaciones. (2017). \textit{Informe N.° 198-GPRC/2017: informe de análisis y recomendaciones sobre la situación comercial de la Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica (RDNFO)}. OSIPTEL.\\
\url{https://www.osiptel.gob.pe/media/ounb0nxh/inf198-gprc-2017.pdf}

\item Organismo Supervisor de Inversión Privada en Telecomunicaciones. (2018). \textit{Informe N.° 045-GPRC/2018: informe de análisis y recomendaciones sobre la situación comercial de la Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica (RDNFO)}. OSIPTEL.\\
\url{https://www.osiptel.gob.pe/informe-n-045-gprc-2018/}

\item Organismo Supervisor de Inversión Privada en Telecomunicaciones. (2019). \textit{Redes de fibra óptica y microondas en el Perú} (Documento de Trabajo N.° 42). OSIPTEL.\\
\url{https://repositorio.osiptel.gob.pe/bitstream/handle/20.500.12630/389/dt-42-redes-fibra-optica-microondas-peru.pdf}

\item Organismo Supervisor de Inversión Privada en Telecomunicaciones. (2025). Velocidad media de descarga de internet fijo en Perú supera los 200 Mbps en abril y ocupa el segundo lugar en Sudamérica, según Ookla. \textit{OSIPTEL}.\\
\url{https://www.osiptel.gob.pe/portal-del-usuario/noticias/velocidad-media-de-descarga-de-internet-fijo-en-peru-supera-los-200-mbps-en-abril-y-ocupa-el-segundo-lugar-en-sudamerica-segun-ookla/}

\item Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica. (2017). \textit{Scribd}.\\
\url{https://es.scribd.com/document/358263533/red-dorsal-nacional-de-fibra-optica-docx}

\item Rojas, J. (2023, 29 de octubre). La Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica opera solo al 8\% Las deficiencias que no permitieron la conectividad de la población. \textit{Infobae}.\\
\url{https://www.infobae.com/peru/2023/10/29/la-red-dorsal-nacional-de-fibra-optica-opera-solo-el-8-las-deficiencias-que-no-permitieron-la-conectividad-de-la-poblacion/}

\item RPP Noticias. (2026). Integratel, antes Telefónica del Perú, presenta su primer balance tras la reestructuración: ¿Qué muestran los resultados? \textit{RPP}.\\
\url{https://rpp.pe/economia/economia/integratel-antes-telefonica-del-peru-presenta-su-primer-balance-tras-la-reestructuracion-que-muestran-los-resultados-movistar-noticia-1676127}

\item Tesis UNI. (2020, 15 de septiembre). \textit{Evaluación del proyecto Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica en el Perú} [Video]. YouTube.\\
\url{https://www.youtube.com/watch?v=Chyz-MJvF0M}

\item Universidad Nacional Federico Villarreal. (2022). \textit{Análisis e impacto socioeconómico de la Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica} [Tesis de licenciatura, Universidad Nacional Federico Villarreal]. Repositorio Institucional UNFV.\\
\url{https://repositorio.unfv.edu.pe/server/api/core/bitstreams/2ddcbcb5-277e-412b-b12e-03cd52de7db0/content}

\item Ventocilla, J., Orellana, K. y Silva, C. (2021). \textit{Tras los pasos de un "elefante blanco": análisis económico de los riesgos del contrato de concesión de la red dorsal nacional de fibra óptica} [Tesis de licenciatura, Universidad del Pacífico]. Repositorio institucional UP.\\
\url{https://repositorio.up.edu.pe/backend/api/core/bitstreams/d5864f92-5130-4412-b5e8-47da1456415c/content}

\end{itemize}