\section{Capítulo III: Situación Actual, Problemática y Transferencia.}

\subsection{El problema de la subutilización estructural.}
\subsubsection{Inflexibilidad tarifaria frente a la dinámica del mercado privado.}

Según el informe N° 198-GPRC/2017 del Organismo Supervisor de Inversión Privada en Telecomunicaciones 
(OSIPTEL), la fijación de la tarifa de \$27 dólares por Mbps tuvo origen en el planteamiento 
incial del Ministerio de Transportes y Comunicaciones(MTC) bajo el marco de Ley N° 29904.  
Dicha tarifa regulada debía ser pagada directamente a la empresa concesionaria Azteca Comunicaciones Perú
S.A.C. por parte de los operadores que contrataran la capacidad de transporte.
El MTC partió de supuestos de costos y demanda sobredimensionados, lo que colocó a la red dorsal 
en una clara desventaja competitiva.
Según lo expuesto en el panel de DNconsultoresTV (2026), mientras la tarifa estatal 
estaba congelada por contrato, los operadores privados desplegaron su propia infraestructura y bajaron los
precios agresivamente en el mercado, llegando a ofrecer costos de un dígito por Mbps. En consonancia con ello,
Christian Chee argumentó que la RDNFO no contempla descuentos por volumen ni flexibilidad geográfica, por lo que 
las empresas privadas solo la utilizan como último recurso cuando desean extender sus servicios a rutas donde no 
les saldría a cuenta tender sus propias redes de fibra óptica
\subsubsection{El quiebre del modelo de Operador Neutro.}

A pesar del gasto global de más de dos mil millones de dólares, a lo largo del tiempo, en 
este macro despliegue técnico, su modelo financiero como ``operador de operadores`` neutro fracasó.
Al no alcanzar la demanda proyectada por el MTC, el porcentaje operativo real en 2023 según infobae se estancó en 8\%  
de su capacidad total. Además, la brecha fiscal conforme pasa el tiempo se vuelve cada vez más inmanejablen, mientras que el mantenimiento
y funcionamiento de la red le cuesta al estado cerca de setenta millones de dólares, la recaudación
efectiva debido al escaso uso llega a los doce millones de dólares.
Como señala el análisis sectorial de Telesemana(2023), bajo este modelo la ganancia es extremadamente 
baja y los beneficiarios reales son mínimos, 
convirtiendo un activo de alta confiabilidad en un ``elefante blanco`` altamente deficitario.

\subsection{Proceso de caducidad del contrato con Azteca Comunicaciones.}
\subsubsection{Intentos de renegociación y adendas tarifarias.}

El contrato firmado entre el Ministerio de Transportes y Comunicaciones (MTC) y la empresa Azteca 
Comunicaciones se diseñó con una tarifa rígida. Bajo este modelo, la empresa no corría ningún riesgo 
financiero, ya que el Estado le aseguraba por completo el pago de sus costos operativos y de mantenimiento.\\
Este modelo subvencionista generó un fuerte desincentivo comercial, Azteca rechazó las sugerencias del 
Banco Mundial para flexibilizar las tarifas y ofrecer descuentos por volumen. La empresa argumentó que hacer 
esos cambios después de la adjudicación violaría las leyes de las APP (Asociaciones Público-Privadas) y las 
reglas de la licitación. Según Azteca, cambiar las reglas con las que ganaron el contrato habría sido injusto 
y legalmente riesgoso, ya que rompería la igualdad de condiciones frente a las demás empresas. \\

Para intentar salvar el proyecto y frenar el derroche fiscal, más adelante se planteó la unificación estructural de 
la RDNFO con los Proyectos Regionales de Banda Ancha (redes regionales de transporte y acceso). Sin embargo, 
esta propuesta carecía de sustento técnico y legal robusto, debido a que no existían estudios ni pruebas concluyentes que 
demostraran la sostenibilidad financiera y operativa de dichas redes locales de forma aislada. Como advirtió la Asociación para el Fomento de la Infraestructura Nacional (AFIN, 2020)
, la mayoría de estos proyectos regionales ya arrastraba serios retrasos en su ejecución, problemas en el despliegue de infraestructura 
y caídas de servicio. Integrar una infraestructura tan compleja solo habría creado una «megadorsal» 
difícil de manejar y de menor calidad.

\subsubsection{Resolución por interés público y reversión de la infraestructura.}

Ante la imposibilidad de llegar a un acuerdo mutuo para la adenda de cofinanciamiento y reestructuración tarifaria, el MTC 
declaró la caducidad definitiva de la concesión en el año 2021 mediante la Resolución Ministerial N° 631-2021-MTC/01. Esta resolución 
se ejecutó unilateralmente bajo la causal de razones de interés público, disolviéndose así el vínculo contractual con Azteca Comunicaciones 
Perú S.A.C.\\
La aplicación de esta facultad excepcional por parte del Estado no solo implicó el cese de las obligaciones operativas del concesionario 
privado, sino que activó de forma inmediata los mecanismos previstos para salvaguardar la continuidad del servicio. Al fundamentarse en el 
interés público, el proceso conllevó la reversión total de los bienes de la concesión, lo que significa que la infraestructura desplegada 
(más de 13,000 kilómetros de fibra óptica a nivel nacional, nodos de conexión y equipos complementarios) pasó a ser administrada directamente 
por el Estado peruano a través del Programa Nacional de Telecomunicaciones (PRONATEL).\\
La reversión se diseñó con el objetivo de evitar un apagón de conectividad en las regiones del interior del país, permitiendo que el Estado 
asumiera de manera provisional la operación y mantenimiento de la red mientras se estructuraba un nuevo concurso público para otorgar la 
concesión a un operador privado calificado.

\subsection{Gestión provisional de PRONATEL y estado operativo actual.}
\subsubsection{Desafíos logísticos y presupuestarios del mantenimiento estatal.}

La transferencia de la Red Dorsal Nacional de Fibra Óptica (RDNFO) al Estado ha dejado en evidencia 
que el Programa Nacional de Telecomunicaciones (PRONATEL) carece de la preparación institucional 
para actuar como un operador activo de telecomunicaciones. Al ser un organismo diseñado originalmente 
para la formulación de proyectos y la supervisión de subsidios estatales, la entidad enfrenta severas 
limitaciones en su estructura. En primer lugar, su equipo técnico y comercial carece de la experiencia de 
campo necesaria para negociar contratos corporativos de gran ancho de banda con operadores privados de 
la talla de Claro, Movistar o Entel (Cipriano, 2022; Nakagawa, 2022). En segundo lugar, al estar 
supeditada a la burocracia de la Ley de Contrataciones del Estado, la institución no cuenta con la agilidad 
logística requerida para desplegar cuadrillas de emergencia las veinticuatro horas del día ni para mantener almacenes de 
repuestos descentralizados, una deficiencia que ha sido alertada administrativamente por los órganos de control 
(Contraloría General de la República, 2022). Finalmente, PRONATEL carece de herramientas técnicas 
esenciales como sistemas avanzados de monitoreo y facturación automatizada. Esto quedó demostrado cuando, al 
recibir la infraestructura de manos de Azteca Comunicaciones, el equipo técnico halló más de tres mil observaciones 
físicas y de conectividad sin subsanar en trescientos veintidós nodos de distribución, una situación que se agravó tras declarar 
nulos varios concursos públicos consecutivos por la incapacidad de definir los Términos de Referencia que exige el mercado (Convoca, 2022).\\

A este panorama de parálisis administrativa se suma un diagnóstico técnico crítico sobre el estado de 
la infraestructura. Dado que la red troncal de la RDNFO fue licitada en 2013 e instalada hace más de una década, los 
componentes del sistema están llegando inevitablemente al final de su vida útil. El desgaste físico de la planta externa, 
provocado por factores climáticos, geográficos y la falta de un mantenimiento preventivo oportuno, genera una atenuación en la 
señal de luz que degrada la transmisión diaria de datos (MTC, 2022). De manera paralela, los enlaces de transmisión y los servidores 
centrales se encuentran en un estado de obsolescencia tecnológica latente; los routers y equipos ópticos en los nodos principales operan 
con tecnologías antiguas que limitan el tráfico de datos y generan severos cuellos de botella. Ante la lentitud intrínseca de los procesos 
de contratación estatal, este desfase tecnológico incrementa exponencialmente el riesgo de un colapso operativo, aislando por completo a la 
red de las exigencias del mercado moderno tales como el streaming en alta resolución, el almacenamiento en la nube y el despliegue eficiente 
de las redes de telefonía móvil de quinta generación (eBIZ, 2023).\\

Esta preocupante situación resulta especialmente alarmante si se contrasta con la actual revolución global en las telecomunicaciones. 
Mientras el Perú lucha por mantener operativos servidores, routers y nodos desfasados bajo un modelo rígido, la industria internacional 
avanza hacia tecnologías de vanguardia que maximizan el rendimiento de la fibra sin necesidad de modificar o reemplazar el tendido físico 
existente. Por un lado, se está viviendo una migración hacia sistemas que expanden el espectro óptico tradicional, añadiendo nuevas bandas 
de transmisión como la banda S a las convencionales bandas C y L. Por otro lado, la incorporación de cables de múltiples núcleos independientes 
permite transmitir flujos masivos de datos en paralelo dentro de un mismo filamento. El impacto de esta brecha es contundente, 
ya que mientras las redes globales implementan estas innovaciones para multiplicar exponencialmente su capacidad, la red peruana continúa atada a 
fibras monomodo tradicionales de núcleo único y equipos ópticos antiguos. Esta falta de actualización tecnológica vuelve a la red del Estado 
comercialmente poco atractiva frente a las redes paralelas que los operadores privados ya han desplegado de forma independiente en todo el país 
(Cipriano, 2022).

\subsubsection{Planes vigentes del MTC y el esquema técnico-legal de "Pago Cero".}

Bajo la administración estatal, las restricciones legales impiden que PRONATEL comercialice el uso de la red de fibra
óptica de manera competitiva con el sector privado. Con esta premisa en mente, el MTC implementó el mecanismo técnico-legal de "Pago Cero", 
el cual consiste en la habilitación del ancho de banda sobrante exclusivamente para brindar acceso a la red a las instituciones del Estado como escuelas, hospitales y comisarías.\\

Si bien esto otorga una rentabilidad social temporal, a largo plazo los gastos de mantenimiento, implementación y 
capacitación terminarían sepultando cualquier ahorro fiscal que el Estado pueda tener al brindar apoyo a sus instituciones. Esta falta de predictibilidad y el freno a las 
inversiones privadas complementarias han sido duramente criticados por gremios regionales, quienes sostienen que la parálisis del proyecto perpetúa las brechas de conectividad en el interior del país (Gestión, 2021). 

